\chapter{Conclusões e Projetos Futuros}
\label{cap:conclusao}

Conforme apresentado neste trabalho, a Automação Predial é uma tendência que vem
se tornando realidade no mundo e no Brasil. É um mercado carente de soluções de
baixo custo para soluções integradas e inteligentes.

O Protocolo Modbus que a muito vem sido utilizado na Automação Industrial, pode
vir a ser utilizado na Automação Predial. O Sistema Operacional GNU/Linux pode
contribuir muito para isto e também para baixar o custo das soluções. A
comunicação serial demonstra-se uma boa alternativa como meio físico.

Como fruto deste trabalho foi desenvolvido um protótipo de integração entre
dispositivos eletroeletrônicos, que demostrou ser possível a utilização de
Modbus, comunicação serial, e \textit{softwares} livres na automação predial.

A partir dos resultados, propõe-se os seguintes trabalhos futuros:

\begin{itemize}

\item Utilizar um conversor de RS232 para RS485 para utilização de vários
escravos na rede, e uma maior distancia entre os nós.

\item Implementar o escravo em um microcontrolador, para obtenção de um menor
custo.

\item Realizar a integração de outros dispositivos à rede, como exemplo leitores
de \textit{Smart Cards}.

\item Desenvolver um \textit{Software} de Gerência mais robusto permitindo a
existência de vários níveis de usuários, registro de operações realizadas pelos
usuários, agendamento de operações, etc.

\end{itemize}
